 \subsection{Control}\label{S03-2}
 
$$
\begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}
\ddot{\mq}
=
\begin{bmatrix}
\mathbb{\zeta} \mu \\
-\mb
\end{bmatrix}
$$

$$ \mu = \mathbb{\zeta}^{-1} \mC^T \mM \mu' $$
$$ \mu' = \ddot{\mq}_d + \lambda \dot{\me} - k  \sign (\ms) $$

$$ \ms = - \dot{\me} - \lambda \me $$
$$ \dot{\ms} = - \ddot{\me} - \lambda \dot{\me} = \ddot{\mq} - \ddot{\mq}_d  - \lambda \dot{\me} $$
$$ \dot{\ms} =  \begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
\mathbb{\zeta} \mu \\
-\mb
\end{bmatrix}
 - \ddot{\mq}_d  - \lambda \dot{\me} $$
 
Aplicando a lei de controle:

$$ \dot{\ms} =  \begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
 \mC^T \mM (\ddot{\mq}_d + \lambda \dot{\me} - k  \sign (\ms)) \\
-\mb
\end{bmatrix}
 - \ddot{\mq}_d  - \lambda \dot{\me} $$
 
 $$ \dot{\ms} =  \begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
 \mC^T \mM (\ddot{\mq}_d + \lambda \dot{\me} - k  \sign (\ms)) -  \mC^T \mM(\ddot{\mq}_d  + \lambda \dot{\me}) \\
-\mb - \mA(\ddot{\mq}_d  + \lambda \dot{\me})
\end{bmatrix} $$

 $$ \dot{\ms} =  \begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
- \mC^T \mM  k  \sign (\ms) \\
-\mb - \mA(\ddot{\mq}_d  + \lambda \dot{\me})
\end{bmatrix} $$

Definindo:
$$\begin{bmatrix}
\mC^T \mM \\
\mA
\end{bmatrix}^{-1}
=
\begin{bmatrix}
(\mC^T \mM)^\dagger & \mA^\dagger
\end{bmatrix} $$

Temos:

$$\dot{\ms} = 
- (\mC^T \mM)^\dagger \mC^T \mM  k  \sign (\ms) - \mA^\dagger\mb - \mA^\dagger \mA(\ddot{\mq}_d  + \lambda \dot{\me}) $$

Sendo assim, se a seguinte inequação for respeitada para pelo menos $\nu\ssh$ componentes de $\dot{\ms}$, o erro vai a zero:

$$\dot{\ms} = 
- (\mC^T \mM)^\dagger \mC^T \mM  k  \sign (\ms) - \mA^\dagger\mb - \mA^\dagger \mA(\ddot{\mq}_d  + \lambda \dot{\me}) \leq \mzr $$